Documentation: `doc en <../../en/procedures/numpy_interface.html>`__


Interfaçage avec Numpy
======================

Disclaimer
----------

Cette documentation est une traduction des pages sur le
WrapDataObject du blog
https://blog.kitware.com/improved-vtk-numpy-integration/.


Partie 1
--------

En 2014, KitWare a introduit un nouveau module Python appelé
numpy_interface dans VTK afin de faciliter l’interface VTK et **numpy**.
En voici un exemple.

Les lignes préfixées par ‘>>’ correspondent aux affichages de résultats
obtenus à l’issu des instructions décrites dans les lignes sans ce
préfixe. Cette décision de présenter les exemples ainsi est opposée à
celle que l’on retrouve généralement dans la littérature s’inspirant du
prompt ou invite des commandes systéme. Notre façon de faire à
l’avantage de faciliter le copier/coller des instructions afin de
reproduire les exemples que l’on donne ici.

.. code:: python

   >>> import vtk
   >>> from vtk.numpy_interface import dataset_adapter as dsa
   >>> from vtk.numpy_interface import algorithms as algs
   >>> s = vtk.vtkSphereSource()
   >>> e = vtk.vtkElevationFilter()
   >>> e.SetInputConnection(s.GetOutputPort())
   >>> e.Update()
   >>> sphere = dsa.WrapDataObject(e.GetOutput())
   >>> print sphere.PointData.keys()
   ['Normals', 'Elevation']
   >>> print sphere.PointData['Elevation']
   [ 0.5         0.          0.45048442  0.3117449   0.11126047  0.          0.
     0.          0.45048442  0.3117449   0.11126047  0.          0.          0.
     0.45048442  0.3117449   0.11126047  0.          0.          0.
     0.45048442  0.3117449   0.11126047  0.          0.          0.
     0.45048442  0.3117449   0.11126047  0.          0.          0.
     0.45048442  0.3117449   0.11126047  0.          0.          0.
     0.45048442  0.3117449   0.11126047  0.          0.          0.
     0.45048442  0.3117449   0.11126047  0.          0.          0.        ]

Notez comment cette nouvelle API permet d’accèder aux données sur les
points et tout particulièrement au tableau d’élévation.

Notez également que lorsque l’on affiche le tableau Elevation, la sortie
ne ressemble pas à celle d’un vtkDataArray. En réalité:

.. code:: python

   >>> elevation = sphere.PointData['Elevation']
   >>> print type(elevation)
   <class 'vtk.numpy_interface.dataset_adapter.VTKArray'>
   >>> import numpy
   >>> print isinstance(elevation, numpy.ndarray)
   True

ce qui sous entend que le tableau retourné est un tableau numpy.

.. code:: python

   >>> sphere.PointData.append(elevation + 1, 'e plus one')
   >>> print algs.max(elevation)
   0.5
   >>> print algs.max(sphere.PointData['e plus one'])
   1.5
   >>> print sphere.VTKObject
   vtkPolyData (0x7fa20d011c60)
     ...
     Point Data:
       ...
       Number Of Arrays: 3
       Array 0 name = Normals
       Array 1 name = Elevation
       Array 2 name = e plus one

Tout est dans le module **numpy_interface**. Il lie les ensembles de
données VTK et les tableaux de données à des tableaux **numpy** et
introduit un certain nombre d’algorithmes qui peuvent fonctionner sur
ces objets. Ce module est riche et offre d’autres aspects d’intérêt
comme

.. code:: python

   >>> w = vtk.vtkRTAnalyticSource()
   >>> t = vtk.vtkDataSetTriangleFilter()
   >>> t.SetInputConnection(w.GetOutputPort())
   >>> t.Update()
   >>> ugrid = dsa.WrapDataObject(t.GetOutput())
   >>> print algs.gradient(ugrid.PointData['RTData'])
   [[ 25.46767712   8.78654003   7.28477383]
    [  6.02292252   8.99845123   7.49668884]
    [  5.23528767   9.80230141   8.3005352 ]
    ...,
    [ -6.43249083  -4.27642155  -8.30053616]
    [ -5.19838905  -3.47257614  -7.49668884]
    [ 13.42047501  -3.26066017  -7.28477287]]

Veuillez noter que cet exemple n’est pas très facilement reproductible
en utilisant du pure **numpy**.

La fonction **gradient** renvoie le gradient d’une grille non structurée
- un concept qui n’existe pas dans **numpy**.

Cependant, ici, nous conservons la facilité d’utilisation de **numpy**.

Partie 2
--------

Le module dataset_adapter a été conçu pour simplifier l’accès aux ensembles de données
et tableaux VTK à partir de Python en fournissant une interface de style
**numpy**.

Le module **dataset_adapter** permet de convertir un objet de dataset
VTK existant en dataset_adapter.VTKObjectWrapper. Voyons comment
procéder en examinant ce code source

.. code:: python

   >>> import vtk
   >>> from vtk.numpy_interface import dataset_adapter as dsa

   >>> s = vtk.vtkSphereSource()

   >>> e = vtk.vtkElevationFilter()
   >>> e.SetInputConnection(s.GetOutputPort())
   >>> e.Update()

   >>> sphere = dsa.WrapDataObject(e.GetOutput())

   >>> print sphere
   <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.PolyData object at 0x1101fbb50>
   >>> print isinstance(sphere, dsa.VTKObjectWrapper)
   True

Ici, nous créons une instance de la classe dataset_adapter.PolyData, qui
fait référence à la sortie du filtre vtkElevationFilter. Nous pouvons
accéder à l’objet VTK sous-jacent à l’aide du membre VTKObject

.. code:: python

   >>> print type(sphere.VTKObject)
   <type 'vtkobject'>

Notez que la fonction WrapDataObject() renverra une classe wrapper
appropriée pour toutes les sous-classes vtkDataSet, vtkTable et toutes
les sous-classes vtkCompositeData. Les autres sous-classes de
vtkDataObject ne sont actuellement pas prises en charge comme
vtkHyperTreeGrid.

VTKObjectWrapper transmet les méthodes VTK à son VTKObject afin que
l’API VTK soit directement accessible comme suit

.. code:: python

   >>> print sphere.GetNumberOfCells()
   96L

Cependant, VTKObjectWrappers ne peut pas être transmis directement aux
méthodes VTK en tant qu’argument

.. code:: python

   >>> s = vtk.vtkShrinkPolyData()
   >>> s.SetInputData(sphere)
   TypeError: SetInputData argument 1: method requires a VTK object
   >>> s.SetInputData(sphere.VTKObject)

Dataset Attributes
++++++++++++++++++

Nous avons un wrapper pour les objets de données VTK qui se comporte
partiellement comme un objet de données VTK. Cela devient un peu plus
intéressant lorsque nous commençons à chercher comment accéder aux
champs (tableaux) contenus dans cet ensemble de données.

.. code:: python

   >>> sphere.PointData
   <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.DataSetAttributes at 0x110f5b750>

   >>> sphere.PointData.keys()
   ['Normals', 'Elevation']

   >>> sphere.CellData.keys()
   []

   >>> sphere.PointData['Elevation']
   VTKArray([ 0.5       ,  0.        ,  0.45048442,  0.3117449 ,  0.11126047,
           0.        ,  0.        ,  0.        ,  0.45048442,  0.3117449 ,
           0.11126047,  0.        ,  0.        ,  0.        ,  0.45048442,
           ...,
           0.11126047,  0.        ,  0.        ,  0.        ,  0.45048442,
           0.3117449 ,  0.11126047,  0.        ,  0.        ,  0.        ], dtype=float32)

   >>> elevation = sphere.PointData['Elevation']

   >>> elevation[:5]
   VTKArray([0.5, 0., 0.45048442, 0.3117449, 0.11126047], dtype=float32)

Notez que cela fonctionne également avec les ensembles de données
composites

.. code:: python

   >>> mb = vtk.vtkMultiBlockDataSet()
   >>> mb.SetNumberOfBlocks(2)
   >>> mb.SetBlock(0, sphere.VTKObject)
   >>> mb.SetBlock(1, sphere.VTKObject)
   >>> mbw = dsa.WrapDataObject(mb)
   >>> mbw.PointData
   <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.CompositeDataSetAttributes instance at 0x11109f758>

   >>> mbw.PointData.keys()
   ['Normals', 'Elevation']

   >>> mbw.PointData['Elevation']
   <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.VTKCompositeDataArray at 0x1110a32d0>

Il est possible d’accéder à PointData, CellData, FieldData, Points
(sous-classes de vtkPointSet uniquement), Polygones (vtkPolyData
uniquement) de cette manière. KitWare assure qu’ils continueront à
ajouter des accesseurs à plus de types de tableaux via cette API.

Partie 3
--------

Enfin, nous arrivons à quelque chose de plus intéressant: travailler
avec des tableaux, des ensembles de données et des algorithmes. C’est là
que la numpy_interface brille et facilite considérablement certaines
tâches d’analyse de données. Commençons par un exemple simple.

.. code:: python

   >>> from vtk.numpy_interface import dataset_adapter as dsa
   >>> from vtk.numpy_interface import algorithms as algs
   >>> import vtk

   >>> w = vtk.vtkRTAnalyticSource()
   >>> w.Update()
   >>> image = dsa.WrapDataObject(w.GetOutput())
   >>> rtdata = image.PointData['RTData']

   >>> tets = vtk.vtkDataSetTriangleFilter()
   >>> tets.SetInputConnection(w.GetOutputPort())
   >>> tets.Update()
   >>> ugrid = dsa.WrapDataObject(tets.GetOutput())
   >>> rtdata2 = ugrid.PointData['RTData']

Ici, nous avons créé deux ensembles de données: une image de données
(vtkImageData) et une grille non structurée (vtkUnstructuredGrid). Ils
représentent essentiellement les mêmes données mais la grille non
structurée est créée en tétraédisant les données d’image. Nous nous
attendons donc à ce que la grille non structurée ait les mêmes points
mais plus de cellules (tétraèdres).

Array API
+++++++++

Les objets de tableau Numpy_interface se comportent de manière très
similaire aux tableaux numpy. En fait, les tableaux des sous-classes
vtkDataSet sont des instances de VTKArray, qui est une sous-classe de
numpy.ndarray. Les tableaux de vtkCompositeDataSet et les sous-classes
ne sont pas des tableaux numpy mais se comportent de manière très
similaire. Commençons par les bases. Tous les travaux suivants comme
prévu.

.. code:: python

   >>> rtdata[0]
   60.763466

   >>> rtdata[-1]
   57.113735

   >>> rtdata[0:10:3]
   VTKArray([  60.76346588,   95.53707886,   94.97672272,  108.49817657], dtype=float32)

   >>> rtdata + 1
   VTKArray([ 61.
   76346588,  86.87795258,  73.80931091, ...,  68.51051331,
           44.34006882,  58.1137352 ], dtype=float32)

   >>> rtdata < 70
   VTKArray([ True , False, False, ...,  True,  True,  True], dtype=bool)

   >>> # We will cover algorithms later. This is to generate a vector field.
   >>> avector = algs.gradient(rtdata)

   >>> # To demonstrate that avector is really a vector
   >>> algs.shape(rtdata)
   (9261,)

   >>> algs.shape(avector)
   (9261, 3)

   >>> avector[:, 0]
   VTKArray([ 25.69367027,   6.59600449,   5.38400745, ...,  -6.58120966,
           -5.77147198,  13.19447994])

Quelques points à noter dans cet exemple:

- Les tableaux à un seul composant ont toujours la forme suivante: (ntuples,) et non (ntuples, 1)
- Les tableaux de composants multiples ont la forme suivante: (ntuples, ncomponents)
- Les tableaux Tensor ont la forme suivante: (ntuples, 3, 3)
- Ce qui précède vaut même pour les images et autres données
  structurées. Tous les tableaux ont 1 dimension (1 tableaux de
  composants), 2 dimensions (tableaux à plusieurs composants) ou 3
  dimensions (tableaux de tenseurs).

De plus, il est possible d’utiliser des tableaux booléens pour indexer
des tableaux. Donc, ce qui suit fonctionne très bien:

.. code:: python

   >>> rtdata[rtdata < 70]
   VTKArray([ 60.76346588,  66.75043488,  69.19681549,  50.62128448,
           64.8801651 ,  57.72655106,  49.75050354,  65.05570221,
           57.38450241,  69.51113129,  64.24596405,  67.54656982,
           ...,
           61.18143463,  66.61872864,  55.39360428,  67.51051331,
           43.34006882,  57.1137352 ], dtype=float32)

   >>> avector[avector[:,0] > 10]
   VTKArray([[ 25.69367027,   9.01253319,   7.51076698],
          [ 13.1944809 ,   9.01253128,   7.51076508],
          [ 25.98717642,  -4.49800825,   7.80427408],
          ...,
          [ 12.9009738 , -16.86548471,  -7.80427504],
          [ 25.69366837,  -3.48665428,  -7.51076889],
          [ 13.19447994,  -3.48665524,  -7.51076794]])

Algorithmes
+++++++++++

On peut faire beaucoup en utilisant simplement l’API array. Cependant,
les choses deviennent beaucoup plus intéressantes lorsque nous
commençons à utiliser le module numpy_interface.algorithms. Pour une
liste complète des algorithmes, utilisez help(algs). Voici quelques
exemples explicites:

.. code:: python

   >>> algs.sin(rtdata)
   VTKArray([-0.87873501, -0.86987603, -0.52497   , ..., -0.99943125,
          -0.59898132,  0.53547275], dtype=float32)

   >>> algs.min(rtdata)
   VTKArray(37.35310363769531)

   >>> algs.max(avector)
   VTKArray(34.781060218811035)

   >>> algs.max(avector, axis=0)
   VTKArray([ 34.78106022,  29.01940918,  18.34743023])

   >>> algs.max(avector, axis=1)
   VTKArray([ 25.69367027,   9.30603981,   9.88350773, ...,  -4.35762835,
           -3.78016186,  13.19447994])

Si vous n’avez jamais utilisé l’argument axe, c’est assez simple.
Lorsque vous ne transmettez pas une valeur d’axe, la fonction est
appliquée à toutes les valeurs d’un tableau sans tenir compte de la
dimensionnalité. Lorsque axis = 0, la fonction sera appliquée à chaque
composant du tableau indépendamment. Lorsque axis = 1, la fonction sera
appliquée à chaque tuple indépendamment. Expérimentez si ce n’est pas
clair pour vous. Les fonctions qui fonctionnent de cette manière
incluent sum, min, max, std et var.

Une autre fonction intéressante et utile est où qui renvoie les indices
d’un tableau où une condition particulière se produit.

.. code:: python

   >>> algs.where(rtdata < 40)
   (array([ 420, 9240]),)

Pour les vecteurs, cela retournera également l’index du composant si un
axe n’est pas défini.

.. code:: python

   >>> algs.where(avector < -29.7)
   (VTKArray([4357, 4797, 4798, 4799, 5239]), VTKArray([1, 1, 1, 1, 1]))

Jusqu’à présent, toutes les fonctions dont nous avons parlé sont
directement fournies par numpy. De nombreux ufuncs numpy sont inclus
dans le module algorithmes. Ils fonctionnent tous avec des tableaux
uniques et des tableaux de données composites (plus d’informations à ce
sujet sur un autre blog). Les algorithmes fournissent également
certaines fonctions qui se comportent quelque peu différemment de leurs
homologues numpy. Celles-ci incluent la cross (produit vectoriel), dot
(produit scalaire), inverse, determinant (déterminant), eigenvalue
(valeurs propres), eigenvector (vecteurs propres), etc. Toutes ces
fonctions sont appliquées à chaque tuple plutôt qu’à un tableau /
matrice entier. Par exemple:

.. code:: python

   >>> amatrix = algs.gradient(avector)
   >>> algs.determinant(amatrix)
   VTKArray([-1221.2732624 ,  -648.48272183,    -3.55133937, ...,    28.2577152 ,
           -629.28507693, -1205.81370163])

Notez que tout ce qui précède n’utilise que les informations par tuple
et ne repose pas sur le maillage. L’une des plus grandes forces de VTK
est que son modèle de données prend en charge une grande variété de
maillages et que ses algorithmes fonctionnent de manière générique sur
tous ces types de maillages. Le module algorithmes expose certaines de
ces fonctionnalités. D’autres fonctions peuvent être facilement
implémentées en exploitant les filtres VTK existants. J’ai utilisé le
gradient avant pour générer un vecteur et une matrice. Le voici encore

.. code:: python

   >>> avector = algs.gradient(rtdata)
   >>> amatrix = algs.gradient(avector)

Des fonctions comme celle-ci nécessitent l’accès à l’ensemble de données
contenant le tableau et le maillage associé. C’est l’une des raisons
pour lesquelles nous utilisons une sous-classe de ndarray dans
dataset_adapter:

.. code:: python

   >>> rtdata.DataSet
   <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.DataSet at 0x11b61e9d0>

Chaque tableau pointe vers l’ensemble de données le contenant. Des
fonctions telles que le dégradé utilisent le maillage et le tableau
ensemble. Numpy fournit également une fonction de dégradé, dites-vous.
Qu’est-ce qui vous passionne? Bon ça:

.. code:: python

   >>> algs.gradient(rtdata2)
   VTKArray([[ 25.46767712,   8.78654003,   7.28477383],
          [  6.02292252,   8.99845123,   7.49668884],
          [  5.23528767,   9.80230141,   8.3005352 ],
          ...,
          [ -6.43249083,  -4.27642155,  -8.30053616],
          [ -5.19838905,  -3.47257614,  -7.49668884],
          [ 13.42047501,  -3.26066017,  -7.28477287]])
   >>> rtdata2.DataSet.GetClassName()
   'vtkUnstructuredGrid'

Le dégradé et les algorithmes qui nécessitent l’accès à un maillage
fonctionnent que ce maillage soit une grille uniforme, une grille
curviligne ou une grille non structurée grâce au modèle de données de
VTK. Jetez un œil aux différentes fonctions du module algorithmes pour
voir toutes les choses intéressantes qui peuvent être accomplies en
l’utilisant. J’écrirai à l’avenir des blogs qui montreront comment des
problèmes spécifiques peuvent être résolus à l’aide de ces modules.

Tout cela fonctionne avec des jeux de données composites et en parallèle
avec MPI de VTK - via les propres vtkMultiProcessController et `mpi4py
de VTK <https://blog.kitware.com/mpi4py-and-vtk/>`__.

Partie 4
--------

Commençons. Tout d'abord, si vous souhaitez exécuter ces exemples vous-même,
assurez-vous que VTK est compilé avec le support MPI en définissant `VTK_Group_MPI` sur ON
pendant l'étape de configuration réalisée par `CMake`.
La manière la plus simple d'exécuter ces exemples est d'utiliser l'exécutable `pvtkpython` qui est compilé
lorsque le support pour Python et MPI est activé.
`Pvtkpython` peut être exécuté à partir de la ligne de commande comme
suit (consultez votre documentation MPI pour plus de détails).

.. code:: python

    mpiexec -n 3 ./bin/pvtkpython

Maintenant commençons avec un exemple simple.

.. code:: python

    import vtk

    c = vtk.vtkMultiProcessController.GetGlobalController()

    rank = c.GetLocalProcessId()
    size = c.GetNumberOfProcesses()

    w = vtk.vtkRTAnalyticSource()
    w.UpdateInformation()
    w.SetUpdateExtent(rank, size, 0)
    w.Update()

    print w.GetOutput().GetPointData().GetScalars().GetRange()

Quand je lance cet exemple sur mon portable, j'obtiens la sortie suivante:

.. code:: python

    (37.35310363769531, 251.69105529785156)
    (49.75050354003906, 276.8288269042969)
    (37.35310363769531, 266.57025146484375)

En fonction d'une exécution particulière et de votre système d'exploitation, vous pouvez voir
quelque chose de similaire ou quelque chose d'un peu différent. Puisque je n'ai pas
restreint l'affichage à un rang particulier, tous les processus
affichent à peu près en même temps et en fonction du timing et de la mise en mémoire tampon,
ils peuvent finir par se mélanger les uns aux autres.
Si vous examinez le résultat ci-dessus, vous remarquerez que
la plage globale des scalaires est (37.35310363769531, 276.8288269042969),
ce que nous pouvons confirmer en exécutant l'exemple en série.

Notez que vtkRTAnalyticSource est une source parallèle et
produit des données partitionnées. Les lignes suivantes montrent comment
vtkRTAnalyticSource produit sa sortie de manière distribuée.

.. code:: python

    w = vtk.vtkRTAnalyticSource()

    # First we need to ask the source to produce
    # meta-data. Unless UpdateInformation() is
    # called first, SetUpdateExtent() below will
    # have no effect
    w.UpdateInformation()

    # Ask the source to produce "size" pieces and
    # select the piece of index "rank" for this process.
    w.SetUpdateExtent(rank, size, 0)

    # Cause execution. Note that the source has to
    # be updated directly for the above request to
    # work. Otherwise, downstream pipeline can overwrite
    # requested piece information.
    w.Update()

Pour plus de détails, voir `this page <http://www.vtk.org/Wiki/VTK/Parallel_Pipeline>`__.

Alors, comment pouvons-nous connaître le minimum et le maximum globaux des scalaires
(RTData) ? Une solution consiste à utiliser mpi4py pour effectuer une réduction
des valeurs locales de chaque processus. Ou nous pouvons utiliser le
module numpy_interface.algorithms.
Ajoutez le code suivant à la fin de notre exemple.

.. code:: python

    from vtk.numpy_interface import dataset_adapter as dsa
    from vtk.numpy_interface import algorithms as algs

    w = dsa.WrapDataObject(w.GetOutput())
    rtdata = w.PointData['RTData']
    _min = algs.min(rtdata)
    _max = algs.max(rtdata)

    if rank == 0:
        print _min, _max

Cela devrait afficher la ligne suivante.

.. code:: python

    37.3531036377 276.828826904

C'est simple! Tous les algorithmes du module numpy_interface.algorithms
fonctionnent correctement en parallèle. Notez que min, max et tout
autre algorithme parallèle renverra la même valeur sur tous rangs.

Il est possible de forcer ces algorithmes à produire des valeurs locales
en réglant leur contrôleur comme suit:

.. code:: python

    # vtkDummyController is a replacement for vtkMPIController
    # that works only locally to each rank.
    _min = algs.min(rtdata, controller = vtk.vtkDummyController())
    _max = algs.max(rtdata, controller = vtk.vtkDummyController())

    if rank == 0:
        print _min, _max

Cela devrait afficher la ligne ci-dessous.

.. code:: python

    37.3531036377 251.691055298

Tous les algorithmes du module numpy_interface.algorithms ont été
conçus pour fonctionner en parallèle. Si vous utilisez des algorithmes numpy
directement, vous devrez utiliser mpi4py et faire la bonne réduction.

Une dernière chose, numpy.dataset_adapter et numpy.algorithms
ont été conçus pour fonctionner correctement même lorsqu'un tableau n'existe pas
sur un ou plusieurs des rangs. Cela peut arriver lorsqu'une source
produit un nombre limité de pièces (1 étant le cas le plus courant)
et que le nombre de processus parallèles est plus grand. Commençons
avec un exemple :

.. code:: python

    import vtk

    c = vtk.vtkMultiProcessController.GetGlobalController()

    rank = c.GetLocalProcessId()
    size = c.GetNumberOfProcesses()

    c = vtk.vtkCubeSource()
    c.UpdateInformation()
    c.SetUpdateExtent(rank, size, 0)
    c.Update()

    from vtk.numpy_interface import dataset_adapter as dsa
    from vtk.numpy_interface import algorithms as algs

    c = dsa.WrapDataObject(c.GetOutput())
    normals = c.PointData['Normals']

    print normals

Sur ma machine, cela affiche les lignes suivantes:

.. code:: python

    <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.VTKNoneArray object at 0x119176490>
    <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.VTKNoneArray object at 0x11b128490>
    [[-1.  0.  0.]
    [-1.  0.  0.]
    [-1.  0.  0.]
    [-1.  0.  0.]
    ...
    [ 0.  0.  1.]
    [ 0.  0.  1.]]

Notez que les normales sont un VTKNoneArray sur 2 des rangs.
Ceci est du au fait que vtkCubeSource n'est pas compatible avec le parallèle et produit une
sortie uniquement sur le premier rang. Sur tous les autres rangs, il produit une sortie vide.
Considérons le cas d'utilisation dans lequel nous voulons faire
quelque chose comme ça avec des normales.

.. code:: python

    print algs.max(normals + 1)

On pourrait s'attendre à ce que cela lève une exception sur les rangs
où le tableau des normales n’existe pas. En fait, la première
implémentation de numpy_interface.dataset_adapter renvoyait
un objet None et levait une exception dans les cas prévus.
Cependant, cette conception présentait un défaut important.
En raison de l'exception, les rangs qui n'avaient pas le tableau ne pouvaient pas
participer au calcul des valeurs globales, qui sont
calculées en effectuant MPI_Allreduce. Cette fonction va se bloquer
à moins que tous les rangs ne participent à la réduction.
Nous avons abordé cette faille en développant la classe VTKNoneArray. Cette classe
prend en charge tous les opérateurs pris en charge par les tableaux réguliers et
renvoie toujours VTKNoneArray. De plus, les algorithmes parallèles fonctionnent
correctement lorsqu'ils travaillent sur un VTKNoneArray.

Partie 5
--------

Commençons par définir ce qu’est un ensemble de données composites.
En ce qui concerne les classes, il s'agit de vtkCompositeDataSet ou de l'un de ses
sous-classes. D'un point de vue fonctionnel, c'est une façon de
rassembler un ensemble de vtkDataObjects (généralement
vtkDataSets). L'exemple le plus générique est vtkMultiBlockDataSet
qui permet de créer un arbre arbitraire de
vtkDataObjects. Un autre exemple est vtkOverlappingAMR qui
représentent un maillage AMR de style Berger-Colella. Voici comment nous pouvons
créer un ensemble de données multiblocs.

.. code:: python

    >>> import vtk
    >>> s = vtk.vtkSphereSource()
    >>> s.Update()
    >>> c = vtk.vtkConeSource()
    >>> c.Update()
    >>> mb = vtk.vtkMultiBlockDataSet()
    >>> mb.SetBlock(0, s.GetOutput())
    >>> mb.SetBlock(1, c.GetOutput())

Beaucoup des algorithmes VTK fonctionnent avec des données composites sans aucun changement.
Par exemple:

.. code:: python

    >>> e = vtk.vtkElevationFilter()
    >>> e.SetInputData(mb)
    >>> e.Update()
    >>> mbe = e.GetOutputDataObject(0)
    >>> print mbe.GetClassName()

Cela affichera « vtkMultiBlockDataSet ». Notez que j'ai utilisé
GetOutputDataObject() plutôt que GetOutput(). GetOutput() est
simplement un GetOutputDataObject() enveloppé avec un SafeDownCast() pour
le type de sortie attendu de l’algorithme – qui dans ce cas
est un vtkDataSet. Ainsi, GetOutput() renverra 0 même si
GetOutputDataObject() renvoie un ensemble de données composites réel.

Maintenant que nous disposons d'un ensemble de données composite avec un scalaire, nous pouvons utiliser
numpy_interface.

.. code:: python

    >>> from vtk.numpy_interface import dataset_adapter as dsa
    >>> mbw = dsa.WrapDataObject(mbe)
    >>> mbw.PointData.keys()
    ['Normals', 'Elevation']
    >>> elev = mbw.PointData['Elevation']
    >>> elev
    <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.VTKCompositeDataArray at 0x1189ee410>

Notez que le type tableau est different de ce que nous avons vu jusque là (VTKArray). Cependant,
il fonctionne de la même façon.

.. code:: python

    >>> from vtk.numpy_interface import algorithms as algs
    >>> algs.max(elev)
    0.5
    >>> algs.max(elev + 1)
    1.5

Vous pouvez accéder à chaque bloc du tableau individuellement.

.. code:: python

    >>> elev.Arrays[0]
    VTKArray([ 0.5       ,  0.        ,  0.45048442,  0.3117449 ,  0.11126047,
               0.        ,  0.        ,  0.        ,  0.45048442,  0.3117449 ,
               0.11126047,  0.        ,  0.        ,  0.        ,  0.45048442,
               0.3117449 ,  0.11126047,  0.        ,  0.        ,  0.        ,
               0.45048442,  0.3117449 ,  0.11126047,  0.        ,  0.        ,
               0.        ,  0.45048442,  0.3117449 ,  0.11126047,  0.        ,
               0.        ,  0.        ,  0.45048442,  0.3117449 ,  0.11126047,
               0.        ,  0.        ,  0.        ,  0.45048442,  0.3117449 ,
               0.11126047,  0.        ,  0.        ,  0.        ,  0.45048442,
               0.3117449 ,  0.11126047,  0.        ,  0.        ,  0.        ], dtype=float32)

Notes que l'indexation est légèrement différente.

.. code:: python

    >>> print elev[0:3]
    [VTKArray([ 0.5,  0.,  0.45048442], dtype=float32),
     VTKArray([ 0.,  0.,  0.43301269], dtype=float32)]

La valeur retournée est un tableau composite constitué de 2 VTKArrays. L'opérateur [] retourne
simplement les 4 premières valeurs de chaque tableau. En général, toutes les opérations d'indexation
s'appliquent à chaque VTKArray dans le tableau composite. De même pour les algorithmes tels que where.

.. code:: python

    >>> print algs.where(elev < 0.5)
    [(array([ 1,  2,  3,  4,  5,  6,  7,  8,  9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17,
             18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34,
             35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49]),),
             (array([0, 1, 2, 3, 4, 5, 6]),)]

Maintenant, regardons l'autre tableau nommé Normals.

.. code:: python

    >>> normals = mbw.PointData['Normals']
    >>> normals.Arrays[0]
    VTKArray([[  0.00000000e+00,   0.00000000e+00,   1.00000000e+00],
              [  0.00000000e+00,   0.00000000e+00,  -1.00000000e+00],
              [  4.33883727e-01,   0.00000000e+00,   9.00968850e-01],
              [  7.81831503e-01,   0.00000000e+00,   6.23489797e-01],
              [  9.74927902e-01,   0.00000000e+00,   2.22520933e-01],
              ...
              [  6.89378142e-01,  -6.89378142e-01,   2.22520933e-01],
              [  6.89378142e-01,  -6.89378142e-01,  -2.22520933e-01],
              [  5.52838326e-01,  -5.52838326e-01,  -6.23489797e-01],
              [  3.06802124e-01,  -3.06802124e-01,  -9.00968850e-01]], dtype=float32)
    >>> normals.Arrays[1]
    <vtk.numpy_interface.dataset_adapter.VTKNoneArray at 0x1189e7790>

Remarquez comment le deuxième tableau est un VTKNoneArray. Ceci est dû au fait que
vtkConeSource ne produit pas de normales. Là où un tableau n'existe pas,
nous utilisons un VTKNoneArray comme remplacement. Cela nous permet de
maintenir une association un à un entre les données d'un ensemble de données composite
et les tableaux du VTKCompositeDataArray. Çela nous permet également de faire fonctionner
les algorithmes en parallèle sans trop de code spécialisé (voir mon `précédent
blog <https://blog.kitware.com/improved-vtk-numpy-integration-part-4/>`__).

Là où de nombreux algorithmes s'appliquent indépendamment à chaque tableau
dans une collection, certains algorithmes sont globaux. Par exemple, min
et max comme nous l'avons démontré ci-dessus. Il est parfois utile d'obtenir des réponses par bloc.
Pour cela, vous pouvez utiliser l'algorithme \_per_block.

.. code:: python

    >>> print algs.max_per_block(elev)
    [VTKArray(0.5, dtype=float32), VTKArray(0.4330126941204071, dtype=float32)]

Ceux-ci fonctionnent très bien avec d’autres opérations. Par
exemple, voici comment nous pouvons normaliser les valeurs d'élévation dans
chaque bloc.

.. code:: python

    >>> _min = algs.min_per_block(elev)
    >>> _max = algs.max_per_block(elev)
    >>> _norm = (elev - _min) / (_max - _min)
    >>> print algs.min(_norm)
    0.0
    >>> print algs.max(_norm)
    1.0

Une fois que vous aurez compris ces fonctionnalités, vous devriez pouvoir utiliser les
tableaux composites de manière très similaire aux tableaux simples comme décrit dans les parties précédentes.

Une dernière chose sur les ensembles de données composites. Le wrapper de données composites
fourni par numpy_interface.dataset_adapter propose quelques
fonctions pratiques pour parcourir des ensembles de données composites. Voici un exemple simple :

.. code:: python

    >>> for ds in mbw:
    >>>    print type(ds)
    <class 'vtk.numpy_interface.dataset_adapter.PolyData'>
    <class 'vtk.numpy_interface.dataset_adapter.PolyData'>

Ceci conclut la série de blogs sur numpy_interface.
J'espère le poursuivre avec quelques exemples concrets du module en
action et quelques autres informations utiles sur l'utilisation de VTK à partir de
Python.
